# 操作系统课程设计记录

## 实验一

### 实验题目

Windows 进程管理

### 实验目的

1. 学会使用 VC 编写基本的 Win32 Console Application（控制台应用程序）。
2. 通过创建进程、观察正在运行的进程和终止进程的程序设计和调试操作，进一步熟悉操作系统的进程概念，理解Windows进程的“一生“。
3. 通过阅读和分析实验程序，学习创建进程、观察进程、终止进程以及父子进程同步的基本程序设计方法。

### 实验内容

1. 编写基本的 Win32 Console Application

   步骤 1：登录进入 Windows 系统，启动 Visual Studio。

   步骤 2：新建“Console App”，指定工程名和工程位置。

   步骤 3：将清单 1-1 的程序清单复制并替换现有的程序，运行工程，记录运行结果。

2. 创建进程

   本实验显示了创建子进程的基本框架。该程序只是再一次地启动自身，显示它的系统进程 ID 和它在进程列表中的位置。

   步骤 1：创建一个“Console App”工程，然后拷贝清单 1-2 中的程序，编译成可执行文件。

   步骤 2：在“命令提示符”窗口运行步骤 1 中生成的可执行文件，列出运行结果。按下 ctrl+alt+del，调用 Windows 的任务管理器，记录进程相关的行为属性。

   步骤 3：在“命令提示符”窗口加入参数重新运行生成的可执行文件，列出运行结果。按下 ctrl+alt+del，调用 Windows 的任务管理器，记录进程相关的行为属性。

   步骤 4：修改清单 1-2 中的程序，将 `nClone` 的定义和初始化方法按程序注释中的修改方法进行修改，编译成可执行文件（执行前请先保存已经完成的工作）。再按步骤 2 中的方式运行，看看结果会有什么不一样。列出行结果。从中你可以得出什么结论？说明 `nClone` 的作用。变量的定义和初始化方法（位置）对程序的执行结果有影响吗？为什么？

3. 父子进程的简单通信及终止进程

   步骤 1：创建一个“Console App”工程，然后拷贝清单 1-3 中的程序，编译运行。

   步骤 2：按源程序中注释中的提示，修改源程序 1-3，编译执行（执行前请先保存已经完成的工作），列出运行结果。在程序中加入跟踪语句，或调试运行程序，同时参考 MSDN 中的帮助文件 `CreateProcess()` 的使用方法，理解父子进程如何传递参数。给出程序执行过程的大概描述。

   步骤 3：按源程序中注释中的提示，修改源程序 1-3，编译执行，列出运行结果。

   步骤 4：参考 MSDN 中的帮助文件 `CreateMutex()` 、 `OpenMutex()` 、 `ReleaseMutex()` 和 `WaitForSingleObject()` 的使用方法，理解父子进程如何利用互斥体进行同步的。给出父子进程同步过程的一个大概描述。

### 实验结果与分析

### 小结与心得体会





## 实验二

### 实验题目

Linux 进程管理

### 实验目的

通过进程的创建、撤销和运行加深对进程概念和进程并发执行的理解，明确进程和程序之间的区别。

### 实验内容



### 实验结果与分析

### 小结与心得体会
